%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=10mm,
	]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DS \no7 --- Sujet C}}
\fancyhead[R]{\textsc{19/03/21}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\begin{exercice}[2 points]
  Sur le repère suivant, dont l'échelle est inconnue, quatre courbes ont été tracées. Laquelle correspond à la fonction définie par $f(x)=2x-6$ ? Justifier.

  \begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=5, yscale=2.5]
\tikzset{coordonnees/.style={text opacity=1,color=black,fill=white,opacity=.7}};
\draw[->] (-1, 0) -- (1, 0);
\draw[->] (0,-1) -- (0,1);
\draw(0, 0) node[below left]{0};
\draw[blue] (.5, 1) node[right]{$\mathcal{A}$};
	\draw[blue] (1, -.8) node[right]{$\mathcal{B}$};
	\draw[blue] (1, .3) node[right]{$\mathcal{C}$};
  \draw[blue] (.3, 1) node[right]{$\mathcal{D}$};
	\clip (-1, -1) rectangle (1, 1);
  \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{4*\x*\x+\x-.5});
  \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{-.4*\x-.4});
  \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{\x-.7});
  \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{2*\x+.4});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[5 points]
	On compte le nombre d'animaux dans un parc naturel, et on obtient, à plusieurs années d'intervalle, les données suivantes.
	\begin{center}\begin{tabular}{l*{2}{c}}
		\toprule
		& 1995 & 2018 \\
		\midrule
	Loups   & 15   & 78   \\
	Wapitis & 157  & 112  \\
		\bottomrule
	\end{tabular}\end{center}

  On modélise cette évolution par deux fonctions affines :
  \begin{itemize}
	  \item on appelle $f$ la fonction affine qui à l'année associe le nombre de loups dans le parc (par exemple, $f(2020)$ est le nombre de loups dans le parc en 2020) ;
    \item on appelle $h$ la même fonction, mais pour les wapitis.
  \end{itemize}

  On arrondira toutes les valeurs à quatre décimales après la virgule.

  \begin{enumerate}
    \item En remarquant que $f(1995)=15$ et $f(2018)=78$, montrer que l'expression de $f$ est $f(x)=2,7391x-5449,5652$.
  \end{enumerate}
  De même, on admet que l'expression de $h$ est $h(x)=-1,9565x+4060,2609$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Résoudre $h(x)\geq f(x)$.
    \item Si ce modèle est correct, à partir de quelle année les loups seront plus nombreux que les wapitis dans le parc ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[5 points]
  L'objet de l'exercice est de résoudre l'équation $-6 x^2 + 27x - 30\geq0$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a : $-6 x^2 + 27x - 30=(-2x+5)(3x-6)$.
    \item Recopier et compléter le tableau de signes suivant.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=4,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $-2x+5$ /1,
        $3x-6$ /1,
        $(-2x+5)(3x-6)$/1
      }
      {$-\infty$, 2, {…}, $\infty$}%
      \tkzTabLine{}
      \tkzTabLine{, -, z ,+,t,+}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
    \item En déduire les solutions de $-6 x^2 + 27x - 30\geq0$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  On considère un parallélogramme $ABCD$, et on construit le point $E$ tel que $\vecteur{AE}=2\vecteur{AB}$ et $F$ tel que $D$ soit le milieu de $\left[ FA \right]$.

  On souhaite montrer que $C$ est le milieu de $\left[ EF \right]$.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item\label{q:justification} Justifier que $\vecteur{FA}=2\vecteur{FD}$ et $\vecteur{AE}=2\vecteur{DC}$.
  \end{enumerate}
  On peut alors faire le raisonnement suivant :
  \begin{align*}
  \vecteur{FE}&=\vecteur{FA}+\vecteur{AE}&&\text{Relation de Chasles}\\
                &=2\vecteur{FD}+2\vecteur{DC}&&\text{Question \ref{q:justification}}\\
    &=2\left( \vecteur{FD}+\vecteur{DC} \right)&&\text{Factorisation}\\
    &=2\vecteur{FC}&&\text{Relation de Chasles}
  \end{align*}
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Quelle est la position de $C$ par rapport au segment $\left[ FE \right]$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  Dans le plan muni d'un repère, on considère les points $A\coord{-1}{-2}$, $B\coord{5}{1}$, $C\coord{9}{0}$, et le vecteur $\vecteur{u}\coord{4}{5}$.

  On construit le point $D$ tel que $\vecteur{CD}=2\vecteur{u}$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que les coordonnées de $D$ sont $D\coord{17}{10}$.
    \item Les points droites $(AB)$ et $(CD)$ sont-elles parallèles ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
